\documentclass[10pt]{beamer}
\usetheme{Madrid}
\addtobeamertemplate{footline}{\hypersetup{allcolors=.}}{}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{minted}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\graphicspath{{../../Marketing/Logo_Assets/}{./images/}}
\graphicspath{{./images/}{./tex/images/}}
\author[Guillermo Fidalgo]{Guillermo Fidalgo Rodríguez}
\title{Básicos de Bash}
%\setbeamercovered{transparent} 
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\logo{\includegraphics[height=7mm]{ssc_logo_title_witeBG.png}}
% \includegraphics[height=7.54mm]{Logo_UPRM.png} 
% \includegraphics[height=7.54mm]{sps-logo.jpg}}
\institute[UPRM]{Universidad de Puerto Rico Recinto de Mayagüez\\ \vspace{1cm} \scalebox{2}{\insertlogo} }
%\date{} 
%\subject{Taller} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{document}
\frame[plain]{\titlepage}

\begin{frame}{TOC}
\tableofcontents
Para más información pueden acceder al siguiente enlace:\\
\url{http://swcarpentry.github.io/shell-novice/}

\end{frame}

\section{Introducción}

\subsection{¿Qué es un Shell?}

\begin{frame}{¿Qué es un Shell?}
\begin{itemize}
\item Es un programa cuyo propósito es leer comandos y correr otros programas.\vfill
\item Tiene como ventajas: alta velocidad, compatible para tareas repetitivas y capacidad de accesar máquinas conectadas en una red.\vfill
\item Tiene como desventajas: solo texto, sus comandos y operación puede ser confuso 
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Navegación}
\begin{frame}[fragile]{Navegación de archivos}
\begin{itemize}[<+->]
\item Varios comandos se pueden utilizar para crear, verificar, renombrar y borrar archivos o directorios (``folders'')
\item Primero vamos a ver en dónde estamos en la computadora con el próximo comando.
\item \verb+pwd+ \vfill

\end{itemize}
\begin{center}
\begin{onlyenv}<+->
\verb+$ pwd+\\

\verb+/home/fulano+
\end{onlyenv}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\texttt{ls}  - listing}
\begin{itemize}[<+->]
\item Vamos a utilzar el comando que nos indica el contenido del directorio que nos encontramos
\item \verb-ls-
\end{itemize}

\begin{onlyenv}<+->

\hspace{5cm} \verb-$ ls-\\
\begin{verbatim}
Applications Documents    Library      Music        Public
Desktop      Downloads    Movies       Pictures
\end{verbatim}
\end{onlyenv}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{\texttt{ls}  - listing}

\begin{itemize}
\item Podemos cambiar el output añadiendo un ``flag'' como
\item \texttt{ls -F}
\end{itemize}

\hspace{5cm}\onslide<+->{ \texttt{\$ ls -F}}\\


\begin{overlayarea}{\linewidth}{1cm}
  \begin{onlyenv}<+->
  \begin{verbatim}Applications/ Documents/    Library/      Music/      Public/
Desktop/      Downloads/    Movies/       Pictures/ \end{verbatim}
  \end{onlyenv}
\end{overlayarea}

\onslide<+->{Ok eso fue menos impresionante de lo esperado pero qué nos dice esto?}

\onslide<+->{Los comandos pueden aceptar opciones o parámetros luego de invocar su nombre en el terminal. }

\onslide<+->{En este caso el \alert{\texttt{-F}} le dice a \alert{\texttt{ls}} que muestre los resultados en la pantalla identificando el tipo de archivo que encontró utilzando la siguiente leyenda: $\ast$ es un ejecutable, / es un directorio y @ es un link}
\end{frame}



\begin{frame}{¿No sabes como funciona?}
\begin{itemize}
\item<1-> Podemos pasar la opción  \texttt{--help}
\item<2-> Utilizando el comando \texttt{\alert{man}} antes del programa o comando que deseas usar puedes obtener información adicional
\item<3-> \texttt{man ls}
\item<4-> Si tratas de insertar un flag o una opción errónea, aparecerá un aviso
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}{\texttt{cd}}
Podemos también cambiar de un directorio a otro. Utilizamos el siguiente comando

\begin{itemize}
\item<1-> \texttt{cd Desktop/} \\
Con esto nos movemos desde el ``home'' hasta el Desktop
\item<2-> \texttt{cd data-shell}\\
Entramos del Desktop a data-shell
\item<3-> \texttt{ls -Fa} o \texttt{ls -F -a}\\
Podemos ver el todo el contenido de este folder
\item<4-> Intentemos ahora salir de este directorio. ¿Cómo lo harías?\\
\onslide<5-> \texttt{cd ../}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{cd}
Qué pasa si haces solo \texttt{\alert{cd}} ? Inténtelo y \texttt{\alert{pwd}} dará la respuesta.\vfill

\onslide<2->{Esto los lleva al ``home'' del terminal}\vfill

\onslide<3->{Volvamos nuevamente al directorio anterior con\\
  \texttt{cd $\sim$}\texttt{/Desktop/data-shell/}
  }
 \vfill
\onslide<4-> Ahora sabemos prácticamente todo lo que necesitamos para poder navegar en el terminal
\end{frame}

\section{Archivos y Directorios}
\begin{frame}{Crear y Editar Archivos}
\onslide<+->{Ya que sabemos como navegar, podemos ir rápidamente a la creación y edición de archivos y directorios.}
\only<+->{\begin{alertblock}{Cuidado con los espacios}
No deben usar espacios en en los nombres de los archivos.\\ Si es necesario accesar un directorio con espacios en el nombre debe usar las comillas (`` '')
\end{alertblock}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Podemos comenzar creando un folder llamado ``thesis'' con el comando \alert{\texttt{mkdir thesis}}
\item Entramos al directorio nuevo y hagamos \texttt{\alert{ls -F}}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Crear y Editar Archivos}
\begin{itemize}[<+->]

\item Vamos a usar un editor para crear nuestro primer archivo. Para esto escriban \\
\texttt{nano data.txt}\vfill

\item Luego de guardar el archivo usaremos otro comando para crear un documento sin su contenido \\
\verb+touch my_file.txt+ \vfill

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Crear y Editar Archivos}
Volviendo al directorio ``data-shell''
\begin{itemize}[<+->]

\item Podemos mover archivos con el comando \alert{\texttt{mv}} \\
\verb+mv thesis/draft.txt thesis/quotes.txt+ \vfill
\item Esto tiene el efecto de renombrar el archivo  \vfill
\item Ahora vamos a mover el archivo al directorio actual \\
\verb+mv thesis/quotes.txt .+
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pequeño ejercicio}
\begin{itemize}[<+->]
    \item Digamos que usted se da cuenta que puso 2 archivos en los directorios equivocados y los quiere mover al directorio \texttt{data-shell/}.  ¿Cómo harían para moverlos?
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Copiar archivos y directorios con \texttt{cp}}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item El comando \texttt{cp} se usa igual que el comando \texttt{mv}
        \item Podemos copiar un archivo dentro de un folder con 
        \begin{minted}{bash}
        $ cp quotes.txt thesis/quotations.txt
        \end{minted}
        \item Podemos usar \texttt{ls} para verificar que en ambos directorios está presente el archivo.
        \item Otra cosa es que podemos hacer es copiar un directorio y todo su contenido. 
        \begin{minted}{bash}
         $ cp -r thesis thesis_backup
         \end{minted}

    \end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Segundo Ejercicio}
    \onslide<+->{Suponiendo que has creado un archivo en tu directorio llamado \texttt{statstics.txt} y te das cuenta que has escrito mal el nombre!}\\
    \onslide<+->{¿Cuál de los siguientes comandos podrías usar ?}\\
    \begin{onlyenv}<+->
    \begin{minted}{bash}
    a)    cp statstics.txt statistics.txt
    b)    mv statstics.txt statistics.txt
    c)    mv statstics.txt .
    d)    cp statstics.txt .
    \end{minted}
    \end{onlyenv}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tercer Ejercicio}
    \onslide<+->{Cuál es el output de \texttt{ls} en la secuencia mostrada}\\
    % \onslide<+->{¿Cuál de los siguientes comandos podrías usar ?}\\
    \begin{onlyenv}<+->
    \begin{minted}{bash}
    $ mkdir recombine
    $ mv proteins.dat recombine/
    $ cp recombine/proteins.dat ../proteins-saved.dat
    $ ls
    \end{minted}
    \end{onlyenv}
    
    \begin{onlyenv}<+->
    \begin{minted}{bash}
    a)    proteins-saved.dat recombine
    b)    recombine
    c)    proteins.dat recombine
    d)    proteins-saved.dat
    \end{minted}
    \end{onlyenv}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Removiendo Archivos}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Podemos tambíen eliminar archivos con el comando \texttt{\alert{rm}}
        \only<2->{\begin{alertblock}{Cuidado con esta función}
        En el terminal no hay un ``recycle bin''. Si eliminas un archivo o directorio, es \textbf{permanente}
        \end{alertblock}}
        \item la manera más segura para eliminar archivos es utilizando \texttt{rm -i}
        \item si desea eliminar un directorio con todo su contenido puede hacer \\
        \mintinline{bash}{$ rm -r thesis}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen}
\begin{description}
\item[pwd] Muestra el directorio en que se encuentra
\item[ls] Muestra una lista del contenido del directorio que especifique
\item[cd] Cambia de directorio
\item[mkdir] Crear un directorio
\item[nano] Un editor de texto
\item[touch] Crea archivos vacíos
\item[mv] Mueve un archivo a otro lugar o puede renombrar
\item[cp] Crear una copia de un archivo
\item[rm] Eliminar un archivo
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \huge Gracias por su atención
    \end{center}
\end{frame}


\end{document}
